{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "67f359822ac374bf",
   "metadata": {
    "collapsed": false
   },
   "source": [
    "## Übungsblatt 3\n",
    "\n",
    "#### Aufgabe 1a\n",
    "\n",
    "Zum Berechnen des Erwartungswerts einer Poisson-Verteilten Zufallsvariable $ X $ müssen wir zunächst wissen, was die Formel für diesen ist. Dieser ist nach Beispiel 5.7 des Skripts:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X = \\sum_{k=0}^{\\infty} k \\frac{\\lambda^{k}}{k!} e^{-\\lambda}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Da $ e^{-\\lambda} $ von k unabhängig ist, können wir es zur besseren Übersicht aus der Summe herausholen. \n",
    "\n",
    "Außerdem können wir das $ k $ wegkürzen, indem wir aus dem Nenner $ k! $ ein $ (k-1)! $ machen.\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X = e^{-\\lambda} \\sum_{k=0}^{\\infty} \\frac{\\lambda^{k}}{(k-1)!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Jetzt holen wir uns noch eins der $ \\lambda^{k} $ aus der Summenformel raus und machen daraus dann zum einen $ \\lambda $ sowie\n",
    "$ \\lambda^{k-1} $. Da wir nun bei $ k-1 $ nicht mehr bei $ k=0 $ anfangen können, setzen wir die Summe auf $ 1 $. Hieraus folgt dann:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X = \\lambda e^{-\\lambda} \\sum_{k=1}^{\\infty} \\frac{\\lambda^{k - 1}}{(k-1)!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Die Summenformel ist nun die Darstellung einer Taylorreihe und kann umgeformt werden:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X = \\lambda e^{-\\lambda} e^{\\lambda} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Die Eulerschen Zahlen kürzen sich weg und somit erreichen wir die endgültige Formel für den Erwartungswert von $ X $:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X = \\lambda\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**Somit ist der Erwartungswert einer Zufallsvariablen $ X $ gleich $ \\lambda $.**\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "Nun berechnen wir den Erwartungswert von $ \\mathbb{E}X(X-1) $.\n",
    "\n",
    "Hierzu holen wir uns die gleiche Formel heran wie bereits bei $ X $ und setzen die entsprechenden Werte ein:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X(X-1) = \\sum_{k=1}^{\\infty} k(k-1) \\frac{\\lambda^{k}}{k!} e^{-\\lambda}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Auch hier können wir uns das $ e^{-\\lambda} $ aus der Summe holen, das $ k(k-1) $ ist quasi $ k! / (k-2)! $ und wir können es kürzen, indem $ k! $ zu $ (k-2)! $ wird. Da wir nun $ k-2 $ für die Formel brauchen, fängt die Summe bei $ k = 2 $ an:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X(X-1) = e^{-\\lambda} \\sum_{k=2}^{\\infty} \\frac{\\lambda^{k}}{(k-2)!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Jetzt holen wir uns ein $ \\lambda^{2} $ raus, um die Taylorreihe wieder anwenden zu können:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X(X-1) = \\lambda^{2} e^{-\\lambda} \\sum_{k=2}^{\\infty} \\frac{\\lambda^{k-2}}{(k-2)!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Mir fällt auf, dass ich vorhin nicht richtig erklärt haben, wie:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=2}^{\\infty} \\frac{\\lambda^{k-2}}{(k-2)!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "zu\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "e^{\\lambda}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "wird.\n",
    "\n",
    "Die Formel für die Taylorreihe:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "e^{a} = \\sum_{n=0}^{\\infty} \\frac{a^{n}}{n!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Wir können $ (k-2) $ als unser $ a $ sehen und somit die Gleichung anwenden.\n",
    "\n",
    "Anyway, aus der Formel wird dann:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X(X-1) = \\lambda^{2} e^{-\\lambda} e^{\\lambda}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "das kürzt sich wieder weg zu:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{E}X(X-1) = \\lambda^{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**Der Erwartungswert von $ \\mathbb{E}X(X-1) $ ist also gleich $ \\lambda^{2} $.**\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "source": [
    "#### Aufgabe 1b\n",
    "\n",
    "Okay, die Formel für den Erwartungswert ist:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{V}X = \\mathbb{E}(X - \\mathbb{E}X)^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Der Einfachheitshalber können wir dies wie folgt schreiben:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{V}X = \\mathbb{E}X^2 - (\\mathbb{E}X)^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "(Quelle Beispiel 5.24)\n",
    "\n",
    "Zuletzt hatten wir in Aufgabe 1a den Erwartungswert von $ \\mathbb{E}X $, sowie von $ \\mathbb{E}X(X-1) $ berechnet.\n",
    "\n",
    "Wir wissen, dass wir auf $ \\mathbb{E}X^2 $ kommen müssen. Hierfür können wir $ \\mathbb{E}X(X-1) + \\mathbb{E}X$ berechnen, da diese equivalent zu $ \\mathbb{E}X^2 $ sind. Da wir das Ergebnis von den beiden kennen ($ \\lambda^{2} $, sowie $ \\lambda $), wissen wir, dass $ \\mathbb{E}X^2 $ den Erwartungswert $ \\lambda^{2} + \\lambda $ haben muss. Der Erwartungswert von $ X $ kommt noch dazu und wir verenden mit der Formel für die Varianz einer Poisson-Verteilten Zufallsvariable:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{V}X = \\lambda^{2} + \\lambda - \\lambda^{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "was sich wiederum zu folgendem zusammenfassen lässt:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbb{V}X = \\lambda\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**Somit ist die Varianz von $ X $ ebenfalls gleich $ \\lambda $.**\n",
    "\n",
    "---"
   ],
   "metadata": {
    "collapsed": false
   },
   "id": "b987a7782c65aec0"
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "source": [
    "#### Aufgabe 1c\n",
    "\n",
    "Um zu zeigen, dass die Summe zweier unabhängiger Poisson-verteilter Zufallsvariablen wieder Poisson-verteilt ist, kann man die Eigenschaften der Poisson-Verteilung und die Unabhängigkeit der Variablen nutzen.\n",
    "\n",
    "Seien $ X $ und $ Y $ zwei unabhängige Poisson-Verteilte Zufallsvariablen mit den Parametern $ \\mu > 0 $ und $ \\lambda > 0 $. Das bedeutet, dass für $X$ und $Y$ gilt:\n",
    "\n",
    "$$ \n",
    "P(X = k) = \\frac{e^{-\\mu} \\mu^k}{k!} \\quad \\text{und} \\quad P(Y = l) = \\frac{e^{-\\lambda} \\lambda^l}{l!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "für $k, l = 0, 1, 2, \\ldots$.\n",
    "\n",
    "Wir interessieren uns für die Verteilung der Summe $Z = X + Y$. Um die Wahrscheinlichkeit $P(Z = m)$ zu bestimmen, nutzen wir die Tatsache, dass $X$ und $Y$ unabhängig sind. Daher ist die Wahrscheinlichkeit, dass $Z = m$, gleich der Summe der Wahrscheinlichkeiten, dass $X = k$ und $Y = m - k$:\n",
    "\n",
    "$$ \n",
    "P(Z = m) = \\sum_{k=0}^{m} P(X = k) \\cdot P(Y = m - k) \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Setzen wir die Poisson-Verteilungen für $X$ und $Y$ ein, erhalten wir:\n",
    "\n",
    "$$ \n",
    "P(Z = m) = \\sum_{k=0}^{n} \\left( \\frac{e^{-\\mu} \\mu^k}{k!} \\right) \\left( \\frac{e^{-\\lambda} \\lambda^{m-k}}{(m-k)!} \\right) \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Dies lässt sich umformen zu:\n",
    "\n",
    "$$ \n",
    "= e^{-(\\mu + \\lambda)} \\sum_{k=0}^{m} \\frac{\\mu^k \\lambda^{m-k}}{k!(n-k)!} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Man sieht, dass dies der binomische Lehrsatz angewendet auf $(\\mu + \\lambda)^n$ ist. Daher können wir vereinfachen zu:\n",
    "\n",
    "$$ P(Z = m) = e^{-(\\mu + \\lambda)} \\frac{(\\mu + \\lambda)^m}{m!} $$\n",
    "\n",
    "Dies ist genau die Form einer Poisson-Verteilung mit Parameter $\\mu + \\lambda$. Also ist $Z$ Poisson-verteilt mit dem Parameter $\\mu + \\lambda$."
   ],
   "metadata": {
    "collapsed": false
   },
   "id": "3b5ccd581930adcb"
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "outputs": [],
   "source": [],
   "metadata": {
    "collapsed": false,
    "ExecuteTime": {
     "end_time": "2023-11-26T18:12:32.593962600Z",
     "start_time": "2023-11-26T18:12:32.588960900Z"
    }
   },
   "id": "4edf29082d388847"
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.0"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
